\documentclass[11pt]{article}
%\usepackage[french]{babel}
%\usepackage{floatflt}
\usepackage{epsf,epsfig,graphics}
\usepackage{fancyheadings,amssymb}
\usepackage{color}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{epstopdf}
\usepackage[overload]{empheq}

\voffset=-1in
\setlength{\topmargin}{-1.cm}
\setlength{\headheight}{1.cm}
\setlength{\headsep}{1.cm}
\setlength{\textheight}{25.cm}
\setlength{\oddsidemargin}{-.5cm}
\setlength{\evensidemargin}{-.5cm}
\setlength{\textwidth}{17cm}

\renewcommand{\baselinestretch}{1.0}
\pagestyle{empty}
\begin{document}

\newcommand{\rep}[1] {{\it  Réponse : #1 }}
%\newcommand{\rep}[1]{}

\newcommand{\myvec}[1]{\vec{#1}}

\newcommand{\ddp}[2]{\frac{\partial #1}{\partial #2}}

\newcommand{\mytensor}[1]{\accentset{\Rightarrow}{#1}} % needs \usepackage{accents}

%---------------------------
% Operateurs differentiels :
%---------------------------

\newcommand{\divergence}{\mbox{\rm div}\,}

\newcommand{\gradient}{\myvec{\mbox{\rm gra}}\mbox{\rm d}}
% \newcommand{\gradient}{\mathbf{grad}\,}
% \newcommand{\ggradient}{\stackrel{\Rightarrow}{\mbox{gra}}\!\!\!\,\mbox{d}\,}
\newcommand{\ggradient}{\accentset{\Rightarrow}{\mbox{\rm gra}}\mbox{\rm d}\!}

%\Large

\begin{center}


{\sc \large   L3 Mécanique, 6 mai 2019}

\vspace{.3cm}

{\sc \large Examen terminal de mécanique des fluides. Dur\'ee : 3h }

\vspace{.3cm}

Documents autorisés : formulaire.

Calculatrices autorisées (smartphones interdits).

Le barême indiqué est purement indicatif. 

%\setcounter{enumi}{4}

\end{center}
\large

\section{Question de TD :  Pendule sphérique oscillant dans un fluide (3 pts)}

On a montré en TD qu’un pendule de masse $M$, de volume $V$ et attaché à une corde de longueur $L$, oscille dans un fluide de masse volumique $\rho$ avec la pulsation :
$$\omega_0^2=\frac{g \left( M - \rho V \right)}{L \left( M + \rho V C \right)}$$
\noindent où $g=9.81\ ms^{-2}$ est l'accélération de la gravité sur terre.

\begin{enumerate}
\item	Donner la signification physique du coefficient C.
\item	Quelle est sa valeur pour une sphère ?
\item	Expliquer pourquoi on n'obtient pas la même fréquence que pour le pendule « point matériel » classique qui serait donnée par $\omega_0^2=g/L$.
\item	Calculer la période $T$ des oscillations du pendule pour les cas suivants :
\begin{itemize}
\item[$(a)$]	Pendule en acier ($\rho_s = 7850\ kgm^{-3}$) dans l'eau ($\rho = 1000\ kgm^{-3}$)
\item[$(b)$]	Pendule en PVC ($\rho_s = 1400\ kgm^{-3}$) dans l'eau ($\rho = 1000\ kgm^{-3}$)
\item[$(c)$]	Pendule en verre ($\rho_s = 2500\ kgm^{-3}$) dans l'air ($\rho = 1.2\ kgm^{-3}$)
\end{itemize}
\noindent Dans les trois cas, la longueur du fil est $L=10\ cm$ et le diamètre de la sphère $a=1\ cm$.
\item Qui oscille le plus rapidement : acier dans eau ou PVC dans eau ? Justifiez votre réponse.
\end{enumerate}

\section{Question de cours / TP : impact de jet (4 pts)}

On considère un jet d'eau cylindrique de vitesse moyenne $U_j$ et de diamètre $D_j$ impactant un déflecteur axisymmétrique, comme en TP, conduisant à une déviation du jet d'un angle $\alpha$ par rapport à sa direction initiale. La masse volumique de l'eau est notée $\rho_e$, celle de l'air ambiant $\rho_a$ et la pression ambiante de l'air est à la pression atmosphérique $p_{atm}$. On négligera ici tous les effets de pesanteur.

Au moyen d'un bilan intégral de masse et de quantité de mouvement, et grâce à certaines hypothèses sur l'écoulement, retrouver l'expression de la force $F$ que les fluides (eau et air) exercent sur le déflecteur. Vous exprimerez $F$ en fonction de $\alpha$, $U_j$, $\rho_e$ et $D_j$.  

Application numérique : calculer la force sur un déflecteur hémisphérique ($\alpha=\pi$) avec $D_j=10\ mm$ et $U_j=10\ m/s$. Pour l'eau, la viscosité cinématique vaut $\nu=10^{-6}\ ms^{-2}$. Toutes les hypothèses pour l'utilisation de la formule sont-elles réunies ? 

{\em {\bf ATTENTION !!!} Pour la démonstration, toutes les surfaces utilisées dans le bilan intégral devront être explicitement définies (avec un schéma), et vous êtes libre d'introduire vos propres notations (sections, vitesses, etc...). Par ailleurs, il est bien demandé de revenir à un bilan intégral, vous n'êtes donc pas autorisés à utiliser le théorème d'Euler.}
 
 \section{Amortisseur à air de Curie (8 pts)}

Lors de sa thèse, Pierre Curie a mis au point une balance de précision qui permettait d’accroître considérablement la rapidité d’exécution et la précision de pesées. Pour rendre le système de pesée aussi efficace, il fallait impérativement limiter les oscillations de la balance. Pour cela,  un amortisseur à air a été utilisé. Il s’agit de plusieurs cloches cylindriques avec fond et concentriques suspendues au-dessous des plateaux de la balance. Au-dessous de ce système de cloches, se trouve un système identique mais dans l'autre sens, et fixe. Quand la balance bouge, les deux ensembles de cloches coulissent l'un dans l'autre. Comme l’air ne peut circuler instantanément dans le labyrinthe créé par les cylindres emboîtés, il en résulte des variations de pression qui assurent l’amortissement de la balance.

On considère une version simplifiée d’un tel amortisseur
à air constitué par une cloche cylindrique mince de rayon $R$ qui peut
pénétrer plus ou moins profondément dans l’espace compris entre deux
cylindres coaxiaux voisins comme illustré dans la figure $(\ref{figcyl})$ (de rayons $R-e$ et $R+e$).

Supposons que la cloche (cylindre supérieur de rayon R) se déplace à vitesse constante $V_p$, que
l’espacement $e$ entre les parois de la cloche et les parois des cylindres vérifie $e<<R$. On prendra comme ordre de grandeur de la distance d’enfoncement de la cloche $\ell=10\ cm$, $R = 5\ cm$, $e = 1\ mm$,
$Vp = 1\ mm/s$. La viscosité dynamique de l’air est $\mu = 1.8\ 10^{-5}\ Pa.s$ et
sa masse volumique est $\rho= 1.2\ kgm^{-3}$.

\begin{figure}[htb]
  \begin{center}
	\includegraphics[width=4.25cm]{Figures/figcyl.png}
  \end{center}
  \caption{Schéma de cylindres emboîtés pour former un amortisseur à air. L'air emprisonné dans le cylindre supérieur de rayon $R$ est à la pression $p$. La pression extérieure est $p_{atm}$. }
  \label{figcyl}
\end{figure}

\begin{enumerate}
\item Peut-on assimiler l'ecoulement dans l’interstice entre la cloche et les cylindres à un écoulement
de Poiseuille (plan) établi entre deux plans, c’est-à-dire que l'écoulement est produit uniquement
par le gradient de pression? Justifiez qualitativement votre réponse.
\item Déterminer par la suite la distribution de vitesse dans l’interstice entre la cloche et les cylindres,
et en déduire le débit volumique $Q$ d'air en fonction du gradient de pression.
\item Déterminer la différence de pressions $p-p_{atm}$ entre l'intérieur et l'extérieur de la cloche lorsque celle-ci se déplace à la vitesse $V_p$ supposée constante.
\item Montrer que la force s’exerçant sur la cloche et verticale, de norme :
$$F = \frac{12 \pi \mu \ell R^3}{e^3} V_p $$
\item Faire l'application numérique avec les données du problème.
\item Quels sont les nombres de Reynolds caractérisant l'écoulement dans l’espacement entre les parois des cylindres (faire l'application numérique) ? L'hypothèse d'un écoulement de Poiseuille vous paraît-elle satisfaisante ?
\end{enumerate}

\section{Propagation d'ondes dans le système vasculaire (10 pts)}

Le réseau sanguin du corps humain est constitué par un réseau de tubes souples remplis par un liquide (le sang).
Dans ce problème on va montrer que bien que le sang puisse être considéré comme incompressible, des ondes de nature similaire aux
ondes acoustiques peuvent se propager le long de ces tubes, grâce à la souplesse de ceux-ci.

{\em Dans tout le problème on néglige tout écoulement moyen dans le tuyau, et on néglige la gravité et les phénomènes visqueux. On note $\rho$ la masse volumique du sang (uniforme). }

\subsection{Equation des ondes dans une artère infinie}

On se place dans l'hypothèse monodimensionelle, c'est à dire 

$$
\vec u (x,y,z,t) \approx u(x,t) \vec e_x; \qquad p(x,y,z,t) \approx p(x,t).
$$
On notera de plus $A(x,t)$ la section du tuyau et 
on introduira le {\em débit volumique $Q(x,t)$} défini comme le flux de volume traversant une surface à la position $x$ :
$Q(x,t) = A(x,t) u(x,t)$.

On suppose que la pression $p(x,t)$ est reliée aux variations de section $A(x)$ par la loi d'état  suivante :
\begin{equation}
%p(x,t) = P_e + \alpha \frac{ A(x,t) - A_0}{ A_0}
A(x,t) = A_0 \left( 1 + \frac{p(x,t)-P_e}{\alpha} \right)
\label{eq1s3}
\end{equation}
où $P_e$ est la valeur de référence de la pression et $A_0$ est la section du tube non déformé. Le coefficient $\alpha$ 
est un paramètre d’élasticité globale caractérisant la rigidité/souplesse du tube et qui est proportionnel au module élastique de Young.

\begin{enumerate}	
\item Quelle est la dimension physique de $\alpha$ ? Est-ce que la paroi est a) plus ou b) moins souple quand $\alpha$ est grand ? 

\item Ecrire un bilan de masse sur un volume de référence $\Omega$ compris entre les sections $x=x_1$ et $x=x_2$.
En déduire une relation entre la masse $m_\Omega(t) = \int_{x_1}^{x_2}  \rho A(x,t) dx $ et les débits de volume $Q(x_1,t)$ et $Q(x_2,t)$.

\item En écrivant maintenant ce bilan de masse sur un volume élémentaire compris entre  $x$ et $x+dx$, montrez qu’on obtient la relation suivante :
\begin{equation}
\frac{\partial A}{ \partial t}  + \frac{\partial Q}{\partial x} = 0
\end{equation}

\item En utilisant l'équation ($\ref{eq1s3}$) montrez qu'on a finalement la relation suivante entre $A(x,t)$ et $p'(x,t) = (p(x,t) - P_e )$ :
\begin{equation}
\frac{A_0}{\alpha}
\frac{\partial p'}{ \partial t}  = - \frac{\partial Q}{\partial x}
\label{eq2s3}
\end{equation}

\item Ecrire maintenant un bilan de quantité de mouvement (projeté selon $x$), et montrez que celui-ci s'écrit :
\begin{equation}
\frac{\partial }{\partial t}  \int_{x_1}^{x_2} \rho u(x,t) A(x,t) dx = \left( \left( p+ \rho u^2 \right) A \right)_{x=x_1} - \left( \left( p+ \rho u^2 \right) A \right)_{x=x_2} +
 \int_{x_1}^{x_2} p(x,t) \frac{\partial A}{\partial x} dx
\end{equation}
A quoi correspondent respectivement chacun des termes de cette équation ?

\item En écrivant maintenant cette équation sur un volume élémentaire entre $x$ et $x+dx$, 
et en faisant toutes les simplifications possibles pour une {\em petite perturbation} de vitesse et de section (hypothèse linéaire), 
montrez l'équation suivante :
\begin{equation}
\rho \frac{\partial Q}{\partial t} = - A_0 \frac{\partial p'}{\partial x}
\label{eq3s3}
\end{equation}

\item Montrez que les équations ($\ref{eq2s3}$) et ($\ref{eq3s3}$) peuvent se combiner pour arriver à une équation des ondes sous la forme suivante :
\begin{equation}
\frac{\partial^2 p'}{\partial t^2} = c^2 \frac{\partial^2 p'}{\partial x^2}.
\end{equation}

Et donnez l'expression de $c$ en fonction de $\rho,\alpha,A_0$.

\item Quelle est l'unité physique de $c$? Interprétez ce paramètre.

\item Application numérique : Donnez la valeur de $c$ pour les paramètres suivants, $\alpha=25\cdot 10^3$ Pa et $\rho=10^3$ kg/m$^3$, correspondant à l'aorte (un vaisseau sanguin branché sur la pompe cardiaque).

\item Vérifiez que  
$p'(x,t) = f(t-x/c) + g(t+x/c)$ 
est bien une solution du problème pour une artère supposée de longueur infinie et de section $A_0$ constante.

\item Montrez que $Q(x,t)$ est alors donné par la relation:
\begin{equation}
Q(x,t) = \beta \left[ f(t-x/c) - g(t+x/c)\right]
\end{equation}
On précisera l'expression de $\beta$ en fonction de $A_0$, $\rho$ et $c$.

\item Préciser la relation entre $Q(x,t)$ et $p’(x,t)$ dans les 2 cas suivants: (a) $g=0$ et (b) $f=0$.
\end{enumerate}

\subsection{Réflexion et transmission entre deux artères d'élasticité différente}

On suppose maintenant 2 artères, connectées à $x=0$, ayant même sections $A_0$ mais de propriétés élastiques différentes: $\alpha_1$ pour $x<0$ (première artère) et $\alpha_2$ pour $x>0$ (seconde artère). Et on suppose la seconde artère infinie (ou ne générant pas de réflexion à sa sortie).

\begin{enumerate}
\setcounter{enumi}{12}
\item Montrez qu’on peut écrire:
\begin{align}[left=\empheqlbrace] 
p'(x,t) =& f(t-x/c_1) + g(t+x/c_1) \quad\mbox{pour}\; x<0 \\\nonumber
p'(x,t) =& h(t-x/c_2) \quad\mbox{pour}\; x>0
\end{align}


\item En utilisant la conservation de masse et l’égalité des pressions à travers cette jonction des 2 tubes montrez que pour $x=0$: 
\begin{equation}
\frac{g(t)}{f(t)}=\frac{a_1-a_2}{a_1+a_2}
\end{equation}
On précisera les expressions des $a_i$ en fonction des $c_i$.

%\item Etablir l'expression de la partie transmise, $\displaystyle\frac{h(t)}{f(t)}$.
\item Etablir l'expression de la partie transmise, $h(t)/f(t)$.
		
\item Discuter en termes de réflexions et transmissions, pour les pressions et pour les débits,  les trois cas suivants : (a) $a_1=a_2$, (b) $a_1<a_2$ et (c) $a_1>a_2$

\end{enumerate}



\end{document}